【港股跟黨姓】逾120中資股設立黨委 權力大過董事會

【本報訊】「國進民退」是內地最熱話題，中共總書記兼國家主席習近平要做到全方位控制，黨的手影已全面滲透香港上市公司界別 。本報對本港上市公司進行全面統計，發現去年至今，有123間上市公司通過修改公司章程，正式確立黨委（即共產黨委員會）及給予權力，佔港交所2,262間（包括382間創業板）上市公司5.43%，其中有8間屬恒生指數成份股（俗稱藍籌股）。

這個「改姓黨」的風潮仍未息止，直至上周四仍不斷有國企、央企修改章程，部份公司越改越過份，將黨委權力任意放大。有公司講明黨委經費要佔員工薪酬總額1%；有的指黨委若發現公司不符黨路線，可向上級黨組織報告。當出現利益衝突，黨的利益一定凌駕於股東利益之上，維權投資者David Webb斥責，港交所放行其大客─中國政府，將潛規則變成白紙黑字的「永久性」公司條文，做法離譜。

習近平曾提出「黨校姓黨」、「黨媒姓黨」，這股操控勢力已蔓延到香港金融界。記者發現，由2017年至今，有123間在香港上市的國企、央企已更改公司章程，確立黨委地位，佔港2,262間上市公司5.43%。當中8家為藍籌股，包括中石油（857）、中石化（386）、工商銀行（1398）、中國銀行（3988）、交通銀行（3328）、中信股份（267）、中國神華（1088）、及建設銀行（939）。這批恒生指數成份股，盈富基金及不少強積金基金等都一定要購入。

修改公司章程後，以往的潛規則都放到枱面上，白紙黑字確立黨的大權。首先123間上市公司要設立黨委，以交通銀行為例，即要確立有「中國共產黨交通銀行委員會」。2017年3月21日，中鋁國際（2068）為這場黨企化道路揭開序幕，直至上周四，仍有深圳高速公路（548）發出通告建議修改章程。屆時，公司要設黨委書記一名，部份公司再設副書記，而黨委委員數目每家不同，其中如四川成渝高速公路（107），則有明確註明要設9至11名黨委委員。

經費佔員工薪酬總額1%

黨委要維護的利益當然不是股東，根據章程，「黨委要發揮領導核心作用，把方向、管大局、保落實，確保監督黨和國家方針政策在公司的貫徹執行，落實黨中央、國務院重大戰略決策」。另一個功能是將黨的影響力滲透公司上下，「加強基層黨組織和黨員隊伍建設，充分發揮黨支部戰鬥堡壘作用和黨員先鋒模範作用，團結帶領幹部職工積極投身本行改革發展」。
黨委委員有薪酬，黨委的經費由公司貢獻，雖然大部份沒有明文寫出來，但一般如徽商銀行（3698）一樣，佔上年度員工薪酬總額1%。徽商銀行上年工資、獎金、津貼和補貼共12.9億，即黨委今年便能有1,290萬經費。這筆款項除買教材開展黨內教育、租賃和修繕黨組織活動場所，亦包括「表彰獎勵先進基層黨組織、優秀共產黨員和優秀黨務工作者」。

黨委權力凌駕董事局

這些國企、央企的公司主席，通常身兼黨委書記，但由於不是所有董事局成員都是黨委委員，這樣黨委的權力便凌駕董事局的權力。修改公司章程需要召開股東大會投票表決，有不少小股東發現問題圖力阻相關章程通過，例如中銀有8.2%小股東投反對或棄權票，海螺水泥更有13.6%，但在大股東投贊成票下，小股東無力阻止。持有中交建（1800）的小股東陳婆婆，對此表示無奈：「如果改完賺少咗錢，我做到啲乜？」根據上市規則，於股東大會中為某議程安排投票時，有重大利益的股東或緊密聯繫人，需要投棄權票。那由黨控制的大股東，對確立黨委的修改章程投票中，又是否存利益衝突？